\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fancyheadings}
\usepackage[ngerman,german]{babel}
\usepackage{german}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{bbm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{listings}
\usepackage{struktex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, arrows.meta, positioning, calc}

\newcommand{\Fach}{Automaten und Sprachen}
\newcommand{\Name}{Yannick Brenning, Jean R"other}
\newcommand{\Seminargruppe}{C}
\newcommand{\Matrikelnummer}{3732848, 3796826}
\newcommand{\Semester}{WiSe 22/23}
\newcommand{\Uebungsblatt}{3}

\setlength{\parindent}{0em}
\topmargin -1.0cm
\oddsidemargin 0cm
\evensidemargin 0cm
\setlength{\textheight}{9.2in}
\setlength{\textwidth}{6.0in}

\newcommand{\Aufgabe}[1]{
        {
        \vspace*{0.5cm}
        \textbf{Hausaufgabe #1}
        \vspace*{0.2cm}
    }
}

\hypersetup{
    pdftitle = {\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
    pdfauthor = {\Name},
    pdfborder = {0 0 0}
}

\lstset{
    language=java,
    basicstyle=\footnotesize\tt,
    showtabs=false,
    tabsize=2,
    captionpos=b,
    breaklines=true,
    extendedchars=true,
    showstringspaces=false,
    flexiblecolumns=true,
}

\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
\author{\Name{}}

\begin{document}
    \thispagestyle{fancy}
    \lhead{\Fach{} \\ \small \Name{} - \Matrikelnummer{}}
    \rhead{\Semester{} \\  Übungsgruppe \Seminargruppe{}}
    \vspace*{0.2cm}
    \begin{center}
        \LARGE \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{}}
    \end{center}
    \vspace*{0.2cm}

    \Aufgabe{5}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item
        $ r_1 = a^* + b^* + ((a + b)^* \cdot (a + bb))^* $ \\ \\
        Ein Wort aus dem Alphabet $ \{a, b\}^* $, welches nicht das Suffix $ ab $ hat kann neben den Basisf"allen
        von $ \epsilon, a, b $ entweder mit $ ba, bb $ oder $ aa $ enden.
        Der angegebene Ausdruck deckt also einmal diese Basisf"alle, und im Fall eines l"angeren Wortes mit abwechselnden
        $ a $s und $ b $s (also $ (a + b)^* $) stellt er sicher, dass das Wort entweder mit $ a $ oder $ bb $ terminiert,
        sodass der Suffix $ ab $ nicht zustande kommen kann.

        \item
        $ r_2 = b^* \cdot (ab^* ab^*)^* + a^* b \cdot (a^* b a^* b a^*) $ \\ \\
        Im ersten Fall ($ |w|_a $ gerade) k"onnen wir an jeder Stelle des Wortes
        beliebig viele $ b $s lesen, allerdings muss die Menge an $ a $s immer gerade bleiben,
        also ist im umklammerten Ausdruck eine gerade Menge an $ a $s enthalten,
        welche beliebig oft mit beliebig vielen $ b $s konkateniert werden k"onnen.
        Im zweiten Fall ($ |w|_b $ ungerade) muss mindestens ein $ b $ gelesen werden, allerdings k"onnen davor und dazwischen
        wieder beliebige $ a $s gelesen werden, und es soll die M"oglichkeit geben nach dem ersten $ b $ weiter eine
        gerade Menge an $ b $s zu schreiben, welche durch das erste $ b $ immer eine ungerade Anzahl ergeben werden.
    \end{enumerate}

    \Aufgabe{6} \\
    $ \mathcal{A} $ \\
    \begin{tikzpicture} [node distance = 3cm, on grid]
        \node (q0) [state, initial, initial text = {}] {$q_0$};
        \node (q1) [state, accepting, right = of q0] {$q_1$};

        \path [-stealth]
        (q0) edge [above, bend left] node {$a$} (q1)
        (q1) edge [loop above] node {$b$} ()
        (q1) edge [below, bend left] node {$\epsilon$} (q0)
        (q0) edge [below, bend right = 80] node {$\epsilon$} (q1)
    \end{tikzpicture}

    \newpage

    \Aufgabe{7} \\
    $ L(\mathcal{A}) = \bigcup_{q_f \in F}^{} L_{q_0, q_f}^Q = L_{1, 1}^Q $ \\

    \textbf{Induktionsanfang}
    \begin{flalign*}
        L_{1, 2}^{\emptyset} = b, L_{1, 1}^{\emptyset} = b + \epsilon && \\
        L_{2, 1}^{\emptyset} = a + b, L_{2, 2}^{\emptyset} = \epsilon
    \end{flalign*}
    
    \textbf{Induktionsschritt}
    \begin{flalign*}
        L_{1, 1}^Q & = L_{1, 1}^{\{1\}} \cup L_{1, 1}^{\{1\}} \cdot (L_{1, 1}^{\{1\}})^* \cdot L_{1, 1}^{\{1\}} && \\ \\
        L_{1, 1}^{\{2\}} & = L_{1, 1}^{\emptyset} \cup L_{1, 2}^{\emptyset} \cdot (L_{2, 2}^{\emptyset})^* \cdot L_{2, 1}^{\emptyset} && \\
        & = b + \epsilon + b \cdot (\epsilon)^* \cdot a + b && \\
        & = \epsilon + ba + b
    \end{flalign*}

    \begin{flalign*}
        \Rightarrow L_{1, 1}^Q & = (\epsilon + ba + b) + (\epsilon + ba + b) (\epsilon + ba + b)^* (\epsilon + ba + b) && \\
        & = (\epsilon + ba + b)^* && \\
        & = (ba + b)^*
    \end{flalign*}
    $ \Rightarrow r = (ba + b)^*, L(r) = L(\mathcal{A}) $

    \newpage

    \Aufgabe{8} \\
    Zu beweisen: \\
    Es gibt einen DEA $ \mathcal{A}, L(\mathcal{A}) = L $ \\
    $ \Rightarrow $ Es gibt einen DEA $ \mathcal{A}', L(\mathcal{A}') = \text{minimal}(L) $ \\ \\
    Wenn ein beliebiger Automat $ \mathcal{A} $ die Sprache $ L $ erkennt, dann l"asst sich aus diesem Automaten ein
    Automat $ \mathcal{A}' $ konstruieren, welcher die Sprache $ \text{minimal}(L) $ erkennt.
    Das Prinzip funktioniert wie folgt: wenn ein Automat $ \mathcal{A} = \{Q, \Sigma, q_0, \Delta, F\} $ einen akzeptierenden Zustand hat, welcher hinter bzw.
    nach einem anderen akzeptierenden Zustand liegt, dann wird dieser im Automat $ \mathcal{A}' = \{Q, \Sigma, q_0, \Delta, F'\}$
    aus der Menge $ F $ der akzeptierenden Zust"anden von $ \mathcal{A} $ entfernt.
    In dem Fall w"urde das bedeuten, dass dieser entfernte akzeptierende Zustand in $ \mathcal{A} $ ein Wort akzeptieren w"urde,
    welches ein Pr"afix h"atte, was ebenfalls in der Sprache $ L(\mathcal{A}) $ liegt und somit nicht in der Sprache $ \text{minimal}(L) $
    enthalten sein darf. \\ \\

    Die neue Menge $ F' $ der akzeptierenden Zust"ande kann wie folgt ausgedr"uckt werden: \\ \\
    $ F = \{f \in F \; | \; \text{F"ur alle } w \in \Sigma^* \text{ gibt es keinen Pfad von } $ \\
            $ q_0 \text{ nach } f \text{ wo ein weiterer Finalzustand } f' \text{ im Lauf enthalten ist} \} $ \\ \\

    Das Wort $ aab $ aus dem geg. Beispiel hat als Pr"afix $ a $, welches in $ L $ enthalten ist und somit nicht
    in $ \text{minimal}(L) $ enthalten ist. \\
    Somit l"asst sich also aus jedem Automaten $ \mathcal{A} $ mit $ L(\mathcal{A}) = L $ ein Automat $ \mathcal{A}' $
    mit $ L(\mathcal{A}') = \text{minimal}(L) $ konstruieren. \\ \\
    Es gilt also: $ L $ erkennbar $ \Rightarrow $ $ \text{minimal}(L) $ erkennbar.

\end{document}